---
title: "虚数の虚数乗の話"
emoji: "🤖"
type: "idea" # tech: 技術記事 / idea: アイデア
topics: ["数学"]
published: false
---

## はじめに

虚数単位$i$とは、自乗して-1になる数、つまり$i^2=-1$となる数として定義されます。虚数がからむ式として有名なのはオイラーの式

$$
e^{i \pi} = -1
$$

でしょう。ネイピア数$e$、円周率$\pi$、虚数単位$i$という「よくわからないもの」3つを組み合わせると-1になる、というとても不思議な式です。

さて、ネイピア数と円周率は実数です。したがって、$e^{i \pi}$は、実数の虚数乗になっています。$i^2=-1$は、虚数の実数乗でした。では、残る組み合わせ、「虚数の虚数乗」、つまり$i^i$はどんな数になるでしょうか？実は$i^i$は実数になります。値は不定ですが、主値を取ると$e^{-\pi/2} \sim 0.20787957$と、やはりネイピア数や円周率が出てきます。

なぜこうなるか？という証明はわりとネットに落ちているのですが、そこにたどり着く過程が面白いと思ったので、ちょっと記事にまとめてみます。

## 指数法則

2を2回かけたものを$2^2$と表記することにします。2を3回かけたら$2^3$です。

$$
2^3 = 2 \times 2 \times 2
$$

さて、すぐにわかることは、$2^2$と$2^3$をかけると$2^5$になることです。

$$
\begin{aligned}
2^2 \times 2^3 &= \underbrace{2 \times 2}_{2^2} \times \underbrace{2 \times  2 \times 2}_{2^3}
&= 2^5
\end{aligned}
$$

以上から、自然数$a,b$に対して、$2^a \times 2^b = 2^{a+b}$が成り立つことがわかります。

次に、$2^3$に、さらにもう一度2^3$をかけてみましょう。

$$
2^3 \times 2^3 = 2^6
$$

です。また、同じものをかけているので指数の形でもかけます。

$$
2^3 \times 2^3 = (2^3)^2
$$

つまり、

$$
(2^3)^2 = 2^6
$$

です。以上から、自然数$a,b$に対して$(2^a)^b = 2^{ab}$が成り立つことがわかります。このような法則を指数法則と呼びます。

## 有理数への拡張

ここまでの議論では、$2^a$の$a$は自然数でした。これを0や負の数、有理数、そして無理数へと拡張していくのがこの記事の目的です。

割り算を考えましょう。$2^3$を$2^2$で割ると$2$になります。

$$
\begin{aligned}
\frac{2^3}{2^2} &= \frac{2 \times 2 \times 2}{2 \times 2}\\
&= 2
\end{aligned}
$$

ここから、$a>b$である自然数$a,b$に対して、$2^a/2^b = 2^{a-b}$が成立すると言えそうです。

さて、ここで$a=b$の場合を考えます。すると、分子と分母が一致しますから、値は1です。したがって、

$$
\frac{2^a}{2^a} = 2^{a-a} = 2^0 = 1
$$

以上から、任意の数の「0乗」は1である、と定義できそうです。指数のとり得る値として自然数から$0$を含む数へ踏み出せました。

では$a<b$の場合はどうでしょうか？例えば$a=2$、$b=3$の場合、

$$
\frac{2^2}{2^3} = \frac{1}{2}
$$

となります。ここで先程の法則$2^a/2^b = 2^{a-b}$が$a<b$の場合にも成り立つと考えると、

$$
2^{-1} = \frac{1}{2}
$$

となります。以上から、$1/2^a$を$2^{-a}$と表記できそうです。指数が「負の整数」まで拡張されました。

先程、$(2^a)^b = 2^{ab}$が成り立つことを見ました。いま、自乗したら$2$になるような数を考え、それを無理やり$2^a$と書いてみましょう。

$$
(2^a)^2 = 2^{2a} = 2
$$

ここから$a=1/2$であることがわかります。自乗して2になる数なので、これは2の平方根です。以上から

$$
\sqrt{2} = 2^{1/2}
$$

と定義できそうです。$m$乗根を考えれば

$$
\sqrt[m]{2} = 2^{1/m}
$$

です。さらにそれを$n$乗してやれば

$$
(\sqrt[m]{2})^n = 2^{n/m}
$$

です。以上から、指数のとり得る値として有理数全体まで広げることができました。

## 指数関数の定義

いま、$y = 2^x$という関数を考えましょう。$x$として有理数全体まで拡張が完了しました。これをグラフにプロットすれば、非常になめらかに見える関数が書けます。しかし、有理数全体は「すかすか」なので、これをなめらかにつないで「実数全体」に拡張したくなります。

実数を考えるということは、極限を考えること、つまり微分について考えることです。つまり、$y = 2^x$という関数に対して、$x$に関する微分を定義できれば、$x$として実数全体に適用範囲を広げたことになります。

まず、$y = 2^x$や$y = 3^x$といった$x$乗の関数を$f(x)$と書きましょう。$2^x$と$2^y$をかけると$2^{x+y}$になるのでした。この指数法則をちゃんと書くと

$$
f(x)f(y) = f(x+y)
$$

となります。また、$2^0 = 3^0 = 1$なので、

$$
f(0) = 1
$$

です。この二つの条件を満たす関数は無数にありますが、ここで条件を二つ付け加えます。まず、$f(x)$が$x$に関して無限回微分可能であるとします。これは、たとえば$y=2^x$において、$x$が有理数全体で定義されていたものを、なめらかにつないだ関数を考える、ということです。もう一つ、$x=0$における微係数が$1$、つまり

$$
f'(0) = 1
$$

となるような関数を考えましょう。この条件により、関数$f(x)$が一意に決まります。条件をもう一度まとめると、

$$
\begin{aligned}
f(x)f(y) &= f(x+y)\\
f(0) &= 1\\
f'(0) &= 1
\end{aligned}
$$

を満たす関数を考えます。すると、微分の定義から$f'(x) = f(x)$、つまり微分しても自分自身に戻ることが証明できます。

$$
\begin{aligned}
\frac{d}{dx}f(x) &= \lim_{h\rightarrow 0} \frac{f(x+h) - f(x)}{h} \\
&= \lim_{h\rightarrow 0} \frac{f(x)f(h) - f(x)}{h} \\
&= f(x) \lim_{h\rightarrow 0} \frac{f(h) - 1}{h} \\
&= f(x) \lim_{h\rightarrow 0} \frac{f(h) - f(0)}{h} \\
&= f(x) f'(0)\\
&= f(x)\\
\end{aligned}
$$

途中で指数法則$f(x+h) = f(x)f(h)$や、$f'(0)=1$を使いました。ここから

$$
f(0) = f'(0) = f''(0) = \cdots =f^n(0) = 1
$$

がわかります。さて、無限回微分可能であることを要請したので、$x=0$まわりでテイラー展開できます。

$$
f(x) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{f^n(0)}{n!} x^n
$$

いま、全ての$n$について$f^n(0)=1$なので、

$$
f(x) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{x^n}{n!}
$$

です。このテイラー展開で定義される関数を指数関数と呼び、$\exp(x)$で表します。この関数に$x=1$を代入した値を$e$と書きましょう。すると、

$$
\exp(x) = e^x
$$

と表すことができます。$\exp(x)$は実数全体で定義できましたので、実数$x$に対して「$x$乗」を定義できました。この時、この$e$をネイピア数と呼びます。指数関数はもともとの定義から、指数法則は全て満たします。

$$
\begin{aligned}
e^a \times e^b &= e^{a+b} \\
(e^a)^b &= e^{ab}
\end{aligned}
$$

さらに実数全体に拡張したので、微分できるようになりました。$x=0$における微分係数が$1$であるべし、という条件から、微分しても自分自身に戻ります。

$$
\frac{d}{dx} e^x = e^x
$$

## 対数

さて、ネイピア数$e$を導入し、実数全体にたいして$e^x$を定義できました。次に$2^x$とか$3^x$など、任意の数の$x$乗を定義したくなります。そのために、対数関数を定義しましょう。

対数関数$\log(x)$は指数関数の逆関数として定義します。つまり、

$$
x = \exp(y)
$$

の時、これを$y$について解いて

$$
y = \log(x)
$$

とします。これが対数関数です。$x = \exp(y)$を両辺自乗してやりましょう。

$$
x^2 = \exp(2y)
$$

逆に解けば、

$$
2 y = \log(x^2)
$$

もともと$y = \log(x)$でしたから、

$$
\log(x^2) = 2 \log(x)
$$

です。一般に、

$$
\log(x^a) = a \log(x)
$$

が成り立つことがわかります。また、$\exp(1) = e$というのがネイピア数の定義でしたから、

$$
e = \exp(1)
$$

より、

$$
\log(e) = 1
$$

です。このように決めた対数関数を「自然対数」と呼びます。

対数関数を導入すると、$2^x$を$e^x$の形で書き直すことができます。$2^x$の対数を取ると、

$$
\log(2^x) = x \log(2)
$$

さて、$\log(e) = 1$でしたから、

$$
\log(2^x) = x \log(2) \log(e)
$$

$x\log(2)$を改めて$a$と表記すると

$$
\begin{aligned}
\log(2^x) &= a \log(e) \\
&= \log(e^a)
\end{aligned}
$$

以上から、

$$
2^x = e^{x \log 2}
$$

であることがわかりました。これを底の変換と呼びます。これで任意の実数$a,x$について、$a^x$が定義できました。